% vim: tw=80
% Copyright (C) 2018  Julien "_FrnchFrgg_" RIVAUD
%
% This program is free software: you can redistribute it and/or modify
% it under the terms of the GNU General Public License as published by
% the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
% (at your option) any later version.
%
% This program is distributed in the hope that it will be useful,
% but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
% MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
% GNU General Public License for more details.
%
% You should have received a copy of the GNU General Public License
% along with this program.  If not, see <http://www.gnu.org/licenses/>.
\documentclass[a5paper,9pt]{rivbook}

\usepackage{persocours}
\setmainlanguage{french}

\begin{document}

\chapter{Développements limités}

\section{Définition et propriétés}

\begin{definition}
    On dit que $f$~admet un développement limité d'ordre~$k$ en~$0$ si il existe
    $a_0$,~$a_1$, $a_2$, \dots,~$a_k$ des nombres réels et $\epsilon$ une
    fonction telle que:
    \[ f(x) = a_0 + a_1 x + a_2 x^2 + \dots + a_k x^k + x^k \epsilon(x)
        \qquad \text{avec } \lim_{x\tendsto 0} \epsilon(x) = 0
    \]
\end{definition}

\begin{proposition}
    Si $f$~admet un développement limité d'ordre~$k$ en~$0$, ce développement
    est unique.
\end{proposition}

%\begin{corollary}
%    Si $f(x) = a_0 + a_1 x + a_2 x^2 + \dots + a_k x^k + x^k \epsilon(x)$ et
%    $f(x) = b_0 + b_1 x + b_2 x^2 + \dots + b_k x^k + \dots + b_n x^n +
%    x^n \delta(x)$ sont deux développements limités de~$f$ avec $n \ge k$, alors
%    $a_0 = b_0$, $a_1 = b_1$, $a_2 = b_2$, \dots, $a_k = b_k$.
%\end{corollary}

Autrement dit, le début du développement est lui aussi unique, et le
développement d'ordre $n$ donne le développement d'ordre~$k \le n$ en ne gardant
que les premiers termes.


\begin{proposition}
    $f(x) = a_0 + a_1 x + a_2 x^2 + \dots + a_k x^k + x^k \epsilon(x)$ est le
    développement limité d'ordre~$k\ge1$ de~$f$ en~$0$ si et seulement si
    $f$~est dérivable en~$0$, $a_0 = f(0)$ et $a_1 = f'(0)$.
\end{proposition}

\begin{corollary}
    $f(x) = p + mx + x\epsilon(x)$ est le développement limité d'ordre~$1$
    de~$f$ en~$0$ si et seulement si $T:y=mx+p$ est la tangente à~$\mcC_f$ au
    point d'abscisse~$0$.
\end{corollary}

\begin{proposition}
    Si $f$~admet un développement limité d'ordre~$k$ en~$0$, la position
    relative de~$\mcC_f$ par rapport à la tangente~$T$ est donnée par le signe
    du premier terme non nul de degré~$d\ge2$.
\end{proposition}

\section{Développements usuels}

\begin{theorem}
    \begin{align*}
        \e^x &= 1 + \frac{x}{1!} + \frac{x^2}{2!} + \dots + \frac{x^k}{k!}
                 + x^k \epsilon(x)
            \quad \text{avec } \lim_{x\tendsto 0} \epsilon(x) = 0 \\
        \frac{1}{1+x} &= 1 - x + x^2 + \dots + (-1)^k x^k + x^k \epsilon(x)
            \quad \text{avec } \lim_{x\tendsto 0} \epsilon(x) = 0 \\
        \ln(1+x) &= x - \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{3} + \dots
                      + (-1)^{k-1}\frac{x^k}{k} + x^k \epsilon(x)
            \quad \text{avec } \lim_{x\tendsto 0} \epsilon(x) = 0 \\
        \sin x &= x - \frac{x^3}{3!} + \frac{x^5}{5!} + \dots
                    + a_k x^k + x^k \epsilon(x)
            \quad \text{avec } \lim_{x\tendsto 0} \epsilon(x) = 0 \\
        \cos x &= 1 - \frac{x^2}{2!} + \frac{x^4}{4!} + \dots
                    + a_k x^k + x^k \epsilon(x)
            \quad \text{avec } \lim_{x\tendsto 0} \epsilon(x) = 0 \\
    \end{align*}
\end{theorem}

\section{Avec les logiciels}

\begin{enumerate}
    \item Sous Geogebra: \texttt{PolynômeTaylor[f(x), x, 0, k]} dans une case de
        calcul formel. Geogebra n'affiche que la partie régulière.

        Remarque: pour entrer $\e^x$ dans Geogebra, il faut taper
        \texttt{exp(x)}.
    \item Sous Maxima: \texttt{taylor(f(x), x, 0, k);}. Maxima affiche la partie
        régulière puis «\texttt{+ ...}».

        Remarque: pour entrer $\e^x$ dans Maxima, il faut taper \verb|%e^x|.
\end{enumerate}

\end{document}
